---
draft: false
date: 2020-01-11T13:02:25+07:00
title: "Alasan Migrasi dari Whatsapp ke Telegram"
description : "Alasan Migrasi Dari Whatsapp Ke Telegram. Aplikasi perpesanan
yang ringan dan kaya fitur. Telegram juga mempunyai keunggulan yang tidak ada
di perpesanan instan lainnya."
image: "images/blog/alasan-migrasi-dari-whatsapp-ke-telegram.png"
type: "regular" # [featured/regular]
categories:
- telegram
---

Hadirnya perpesanan instan perlahan mampu menggeser SMS sebagai media
untuk berkirim pesan. Kebanyakan orang lebih menggunakan WhatsApps atau Line.
Tidak salah juga memang, karena layanan tersebut lebih banyak memberikan fitur
daripada SMS.

Berbicara soal perpesanan instan, mungkin Anda berpendapat WhatsApps
adalah layanan perpesanan yang terbaik. Ya, itu memang benar. Mayoritas
pengguna pesan instan tersebut lebih besar. Namun sudahkah Anda mempertimbangkan
fitur dan keunggulannya?

Jika anda belum tahu, di luar sana ada aplikasi pesan instan yang tak kalah
fitur dengan WhatsApps. Aplikasi tersebut adalah
[Telegram](https://telegram.org/) yang dibuat oleh Pavel Durov, seseorang yang
menghargai privasi. [Telegram](https://telegram.org/) di Indonesia memang belum
begitu terkenal. Padahal Telegram juga mempunyai keunggulan yang tidak ada di
perpesanan instan lainnya. Apa saja kelebihannya?

{{< image src="images/blog/laman-telegram.png" alt="live-cd-1" >}}

#### Selamanya gratis

Whatsapp juga gratis, namun dulu pernah memungut biaya berlangganan
dari penggunanaya selama setahun. Line juga gratis, tetapi memonetisasi dari
iklan dan langanan berbayar. Seperti langganan akun official dan stiker.

BBM juga gratis, tapi dengan iklan yang sangat mengganggu setiap
menggulir cerita. Sedangkan Telegram, sudah gratis dan bersih tanpa iklan.

#### Pesan di telegram terkirim lebih cepat

Telegram menggunakan server berbasis cloud computing. Jadi manfaatnya, Anda
tidak perlu khawatir kehabisan ruang memori. Dan semua data tersimpan rapi di
server telegram.

Berbeda dengan WhatsApp yang berbasis peer to peer, sehingga Anda
mengharuskan membackup tiap mingguan atau tiap bulanan, serta menghabiskan
banyak kuota data untuk backup ke cloud.

#### Ukuran aplikasi yang lebih kecil dan performanya yang ringan

LINE sekitar 88MB. WhatsApps memiliki ukuran sekitar 30MB. Sedangkan
Telegram hanya memiliki ukuran sekitar 15MB saja.

{{< image src="images/blog/multi-platform-telegram.png" alt="Multi Platform Telegram" >}}

#### Mengirim gambar dan video dengan kualitas tinggi

Telegram mampu mengirim gambar atau foto dengan resolusi tinggi. Sehingga
gambar tidak pecah dan blur.

#### Streaming audio dan video

Telegram memiliki fitur menarik, yaitu straming audio dan video.
Pengguna memiliki dua opsi: Unduh dan memainkannya. Bila mengklik tombol putar
maka akan terunduh di latar belakang.

#### Dukungan multi platform yang sempurna

Telegram juga ada aplikasi untuk pengguna smartphone, web dan desktop.
Pengguna desktop seperti Windows, Mac, GNU/Linux. Berbeda dengan WhatsApps,
mereka mengandalkan aplikasi web. Anda diharuskan membuka browser dahulu
kemudian login dengan qr code, dan aplikasi di handphone anda harus selalu
aktif. Yah, memang merepotkan sekali.

Sedangkan Telegram untuk desktop, Anda hanya perlu login dan verifikasi
sekali. Bahkan device smartphone Anda tidak perlu mengaktifkan jaringan data.

Tentu, Telegram lebih mudah bukan.

#### Kapasitas upload berkas yang lebih besar

Telegram mampu mengirim berkas yang mencapai 1.5GB per berkasnya. Sedangkan
WhatsApps mengirim berkas maksimal 16MB saja.

Perbedaan yang sangat jauh.

{{< image src="images/blog/group-telegram.png" alt="Group Telegram" >}}

#### Daya tampung grup yang lebih besar

WhatsApps menampung 256 anggota setiap grup, yang sebelumnya 100
anggota. Telegram memberikan 200.000 anggota per grupnya. Bahkan Penulis juga
masuk di grup telegram [Belajar GNU Linux
Indonesia](https://t.me/gnulinuxindonesia) yang memiliki lebih dari 7000
anggota.

#### Adanya fitur kanal (channel)

Ini adalah fitur yang paling disukai. Anda bisa berlangganan secara gratis
di setiap kanal. Nantinya pengguna yang berlaganan tentu akan mendapatkan
informasi dari kanal tersebut.

Misalnya Anda yang memiliki engagement besar, bisa membuat kanal untuk
pengikut Anda.

Penulis juga memiliki kanal sendiri
seperti [@langitketujuh_os](https://t.me/langitketujuh_os) yang berisikan
cara migrasi Windows ke GNU/Linux. Kanal [@klimoker](https://t.me/klimoker)
untuk pengguna GNU/Linux didaerah Mojokerto. Dan tersedia juga kanal-kanal
lainnya di Telegram.

{{< image src="images/blog/bot-telegram.png" alt="Bot Telegram" >}}

#### Adanya fitur bot

Bot adalah aplikasi yang nantinya bisa memberikan perintah. Misalnya
Anda memiliki grup, maka Anda membutuhkan bot spam untuk menghalang spammer.

Faktanya, grup di Telegram lebih sejahtera. Karena lebih terhindar dari iklan
dan berita yang tidak jelas sumbernya.

#### Interaktif

Telegram memiliki fitur standar seberti: balas, teruskan, mension,
hastag. Telegram juga memiliki berbagai stiker bagus dan gratis. Sejauh ini
lebih bagus daripada stiker LINE. Bahkan Anda juga bisa membuat stiker sendiri.

#### Ada fitur simpan perpesanan

Misalnya Anda menemukan pesan yang penting. Bisa Anda simpan di
"Simpan Perpesanan". Sangat efisien bila Anda mempunyai info atau sekedar
membuat catatan sederhana. Fitur ini kadang disebut juga sebagai "Draf Pesan".

#### Menggunakan fitur ID, tidak perlu membagikan nomor Anda.

Anda bisa menggunakan ID nama pengguna. Misalnya Penulis memiliki
ID [@hervyqa](https://t.me/hervyqa) dan bisa di akses dengan alamat
[https://t.me/hervyqa](https://t.me/hervyqa). Jadi, dengan fitur ini Anda tidak
perlu menyimpan nomor kontak dahulu untuk melakukan perpesanan dan komunikasi
lainnya. Fitur ID membuat lebih privasi tanpa memberikan nomor telefon.

#### Multi akun pengguna

Telegram memungkinkan banyak akun pengguna dalam satu aplikasi untuk
nomor telepon yang berbeda. Dengan fitur ini, Anda dapat dengan mudah
memisahkan pesan pribadi dan bisnis Anda tanpa banyak kesulitan.

{{< image src="images/blog/privacy-telegram.png" alt="Privacy Telegram" >}}


#### Privasi dan keamanan

Sejauh ini privasi dan keamanan adalah fitur keunggulan di Telegram. Perlu
Anda ketahui, perpesanan Anda akan aman (tidak tersebar luas kepada siapapun).
Jadi tidak khawatir untuk disalahgunakan.

Telegram juga memiliki fitur **Pesan Rahasia** yang memungkinkan
penggunakanya untuk melakukan perpesanan secara privasi. Atau fitur perpesanan
yang bisa hangus dalam jangka waktu tertentu. Yang jelas di Telegram, Anda tidak
akan pernah menemukan pesan "Pesan ini di hapus oleh si Fulan", karena Telegram
benar-benar menjunjung privasi.

Seperti yang dilansir
oleh [Detik.com](https://inet.detik.com/security/d-4794393/pendiri-telegram-serukan-hapus-whatsapp-kenapa),
maraknya kerentanan keamanan di WhatsApp belakangan ini membuat hacker
berpotensi menyadap informasi pribadi pengguna.  Alasan itulah yang dikemukakan
oleh pendiri Telegram, menyarankan penggunanya untuk menghapus WhatsApp.

Facebook sendiri telah menjadi bagian dari program pengintaian jauh
sebelum mereka mengakuisisi WhatsApp. Pendiri Telegram (Pavel
[@durov](https://t.me/durov)), mengambil contoh pernyataan pendiri WhatsApp
Brian Acton, yang sudah keluar dari Facebook. Acton mengaku penjualan WhatsApp
juga berarti menjual privasi usernya. WhatsApps juga tertangkap basah karena
menyalahgunakan informasi pengguna.

Pavel [@durov](https://t.me/durov) percaya masalah utama kelemahan
keamanan WhatsApp akibat Facebook tidak mau berbagi kode sumber untuk WhatsApp.
Sedangkan Telegram melakukan sebaliknya.

Ya, jadi itulah keunggulan fitur yang dimiliki
oleh [Telegram](https://telegram.org/) dan perihal keamanan privasi menurut
Penulis. Semoga bermanfaat dan berguna bagi pembaca semuanya. Aamiin.
